\section[Numerik]{Numerische Integration von Hamilton-Systemen}
\begin{frame}[<+->]
\frametitle{Numerische Integration von Hamilton-Systemen}
	\begin{itemize}
	\item Lösung von Gleichungen der Form: 
		\begin{align*}
			\dot{p} &= f(q)\\
			\dot{q} &= p
		\end{align*}
	\item Die Gesamtenergie des Systems sollte erhalten bleiben
	\item Der rechnerische Aufwand sollte von der Auswertung der Potentialfunktion dominiert werden.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[<+->]
\frametitle{Partitionierte Runge-Kutta Methoden}
\begin{itemize}
	\item Lösung von Gleichungen der Form: 
	\begin{align*}
		\dot{x} &= f(t; x, y)\\
		\dot{y} &= g(t; x, y)
	\end{align*}
	\item Allgemeines Schema für Methode der Stufe s:
	\begin{small}
	\begin{align*}
		&k_i = f(t_n + c_i \cdot h, x_n + h\cdot\sum_{j=1}^s a_{ij}\cdot k_j, y_n +  h\cdot\sum_{j=1}^s \hat{a}_{ij}\cdot l_j) \\
		&l_i = f(t_n + \hat{c}_i \cdot h, x_n + h\cdot\sum_{j=1}^s a_{ij}\cdot k_j, y_n +  h\cdot\sum_{j=1}^s \hat{a}_{ij}\cdot l_j)\\
		&x_{n+1} = x_n + h\cdot\sum_{i=1}^s b_i\cdot k_i , \hspace{0.5cm} y_{n+1} = y_n + h\cdot\sum_{i=1}^s \hat{b}_i\cdot l_i
	\end{align*}
	\end{small}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[<+->]
\frametitle{Partitionierte Runge-Kutta Methoden}
\begin{itemize}
	\item Unsere Hamilton-Gleichungen haben die Form:
	\begin{align*}
		\dot{\mathbf{p}} &= -\nabla\Phi(\mathbf{q}) := \mathbf{F}(\mathbf{q})\\
		\dot{\mathbf{q}} &= \mathbf{p} 	
	\end{align*}
	\item Damit folgt für das RK-Schema:
	\begin{align*}
		&\mathbf{k}_i = \mathbf{F}(\mathbf{q}_n + h\cdot\sum_{j=1}^s\hat{a}_{ij}\mathbf{l}_j)\\
		&\mathbf{l}_i =  \mathbf{p}_n +  h\cdot\sum_{j=1}^s a_{ij}\cdot \mathbf{k}_j\\
		&\mathbf{p}_{n+1} = \mathbf{p}_n + h\cdot\sum_{i=1}^s b_i\cdot \mathbf{k}_i , \hspace{0.5cm} \mathbf{q}_{n+1} = \mathbf{q}_n + h\cdot\sum_{i=1}^s \hat{b}_i\cdot \mathbf{l}_i
	\end{align*}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[<+->]
\frametitle{Symplektisches Euler-Verfahren}
	\begin{itemize}
		\item Einstufiges Verfahren :
		\begin{align*}
				\mathbf{p}_{n+1} &=  \mathbf{p}_{n} + h\cdot\mathbf{F}(\mathbf{q}_n)\\
				\mathbf{q}_{n+1} &=  \mathbf{q}_{n} +  h\cdot \mathbf{p}_{n+1}
		\end{align*}
		\item Zweite Variante:
		\begin{align*}
				\mathbf{q}_{n+1} &=  \mathbf{q}_{n} +  h\cdot \mathbf{p}_{n}\\
				\mathbf{p}_{n+1} &=  \mathbf{p}_{n} + h\cdot\mathbf{F}(\mathbf{q}_{n+1})
		\end{align*}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[<+->]
\frametitle{Strömer-Verlet-Methode }
	\begin{itemize}
		\item Koeffizienten  : \hspace{0.5cm}
		\begin{tabular}{c|c c}
			0 & 0 & 0 \\
			1 & $\frac{1}{2}$ & $\frac{1}{2}$\\\hline
			& $\frac{1}{2}$ & $\frac{1}{2}$
		\end{tabular}\hspace{1cm}
		\begin{tabular}{c|c c}
			$\frac{1}{2}$ & $\frac{1}{2}$ & 0 \\
			$\frac{1}{2}$ & $\frac{1}{2}$ & 0\\\hline
			& $\frac{1}{2}$ & $\frac{1}{2}$
		\end{tabular}

		\item Daraus resultierende Diskretisierung der Gleichungen:
		\begin{align*}
				\mathbf{p}_{n+1} &=  \mathbf{p}_{n} +  h\cdot \mathbf{F}\left(\mathbf{q}_n + \frac{h}{2}\mathbf{p}_n\right)\\
				\mathbf{q}_{n+1} &=  \mathbf{q}_{n} + h\cdot\left(\mathbf{p}_n + \frac{h}{2}\cdot \mathbf{F}\left(\mathbf{q}_n + \frac{h}{2}\mathbf{p}_n\right)\right)
		\end{align*}
	\end{itemize}	
\end{frame}